\chapter*{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[OC]{\leftmark}
\fancyhead[EC]{\rightmark}
\cfoot{\thepage}

Immaginate il seguente scenario realistico:\\ \\
una maestra di matematica della scuola primaria di primo grado	 assegna ai propri bambini una serie di esercizi da fare a casa.
Quando per la maestra arriva il momento della correzione, si ritrova circa 20/25 quaderni da correggere, ognuno contenente una decina o ventina di operazioni. Nonostante le operazioni da correggere possano risultare semplici, con un ammontare complessivo di 300/400 operazioni, la procedura di correzzione   può diventare un compito tedioso e time-consuming.\\

L'obiettivo del mio lavoro di tesi è stato rendere automatica la correzione di queste operazioni. 

Per verificare che effettivamente questa cosa si potesse fare, ci si è concentrati su alcune operazioni di test. In particolare, ci si è concentrati su operazioni quali somme, sottrazioni, moltiplicazioni e divisioni sia piane che in colonna.
Quindi ci interessava capire se, con un dispositivo mobile e con un quaderno di matematica scritto a mano, c'era la tecnologia adeguata tale per cui, scattando una foto sul quaderno, si riusciva a raggiungere l'obiettivo imposto.

Da notare che destinatario di questo lavoro non è solamente la maestra di matematica della scuola primaria, ma sono anche i genitori che devono correggere i compiti dei propri figli, i quali, per diversi motivi, potrebbero non avere il tempo per farlo.\\
Si è pensato per cui di sviluppare una applicazione mobile che permetta di realizzare questo comportamento in modo efficacie e veloce.\\

Ovviamente, è importante andare a vedere prima se questa mia idea era già presente il letteratura. Effettivamente qualcosa di simile si è trovato. In particolare si sono trovate applicazioni in cui, scattando una foto ad \textit{una singola operazione} scitta a mano, questa riusciva a riconoscere i vari caratteri e simboli dell'operazione. Nonostante l'obiettivo di queste applicazioni sembri essere molto simile al mio, in realtà non è così in quanto queste applicazioni hanno come unico obiettivo il riconoscimento di una singola operazione matematica, il nostro obiettivo invece è quello di riuscire a riconoscere \textit{tutte le operazioni} che sono presenti in una foto e successivamente correggerle. Per cui sorge la problematica di riuscire a segmentare (ovvero riuscire a separare uno o più oggetti di interesse dallo sfondo) le diverse operazioni matematiche. Non solo: essendo che il nostro obiettivo è anche correggere queste operazioni , disegnando opportuni simboli che indicano la correttezza o meno della operazione, è necessario calcolare il loro posizionamento nella foto in termini di coordinate $(x, y)$.
Nonostante quindi queste applicazioni eseguano un'altro compito, si è pensato però che potessero tornarci comunque utili nel momento in cui fossi riuscito a segmentare tutte le diverse operazioni e per ognuna fossi riuscito a trovare le sue coordinate sull'immagine. Così facendo, sarei stato in grando di ritagliare le singole operazioni matematiche dall'immagine originale e successivamente utilizzare le API di quelle applicazioni per riconoscere l'operazione matematica segmentata.
Si quindi è deciso di utilizzare questo flusso di lavoro.\\

Si è scelto di sviluppare l'applicazione su piattaforma iOS con linguaggio di programmazione Swift 3.
Per eseguire operazioni di elaborazione di immagini si è fatto uso della libreria GPUImage2.\\
Come prima elaborazione, è stata fatta una trasformazione dell'immagine da RGB a Grayscale in quanto il colore non ci veniva in aiuto. 
Il primo problema che ho affrontato è stato quello di dover segmentare tutti i caratteri e simboli delle operazioni matematiche dallo sfondo.
Una prima soluzione è stata quella di applicare una binarizzazione con soglia globale ricavata tramite l'istogramma dell'immagine stessa. Questa soluzione però è risultata essere poco soddisfacente in quanto poteva verificasi che, dipendentemente dalle condizioni di luce in cui la foto veniva scattata, l'algoritmo di binarizzazione o non riusciava ad eliminare completamente i quadretti che i fogli dei quaderni di matematica hanno, oppure poteva accadere che intere operazioni, o porzioni di esse, venissero rimosse. \\
Si è quindi deciso di adottare un'altro approccio utilizzando l'algoritmo Canny Edge Detection che, configurato con opportune soglie, riesce efficacemente ad trovare i bordi dei caratteri e simboli di interesse eliminando il rumore provocato dai quadretti.\\
Questa soluzione funziona correttamente solo nelle condizioni in cui si scatta una foto senza inquadrare i bordi del foglio. Infatti l'algoritmo Canny Edge Detection ha lo scopo di trovare i bordi in un'immagine e, nel caso in cui si scatta una foto inquadrando anche i bordi del foglio, l'algoritmo li trova e li etichetta come caratteri e simboli di una possibile operazione matematica.\\
Nonostante questo difetto, è stato deciso comunque di adoperare questo algoritmo e lasciando questo problema da risolvere nei lavori fututi.\\
Segmentati tutti i diversi caratteri, il problema ora sta nel capire, per ogni carattere, a quale operazione matematica appartiene.
Per riuscire a risolvere questo problema è stato necessario analizzare i diversi quaderni di matematica di diversi bambini delle scuole primarie per vedere se questi avessero una struttura comune che mi avrebbe permesso di scrivere un algoritmo ad hoc. Si è notato che una operazione è distanziata da un'altra operazione per almeno un quadretto in tutte le direzioni. Grazie a questo pattern comune, sono riuscito a scrivere un'algoritmo che separasse le diverse operazioni matematiche utilizzando opportune soglie fisse precalcolate.\\
L'applicazione di questo algoritmo mi ha permesso non solo di separare le diverse operazioni, ma mi ha permesso anche di trovare le coordinate $(x, y)$ per ogni operazione nell'immagine.\\
Avendo le coordinate di ogni operazione, sono riuscito a ritagliare ogni operazione dall'immagine per poi utilizzare le API di Mathpix (una piattaforma in grado di riconoscere caratteri e simboli della foto di una operazione matematica passatagli in ingresso) per avere in output un risultato che mi rappresentasse l'operazione matematica passatagli in input.
Essendo che il software di riconoscimento è in esecuzione sui server di Mathpix, si è incorso in diverse problematiche. In particolare una delle quali è stata che la risposta con il risultato del riconoscimento può arrivare in un qualsiasi momento imprevedibile. Si è risolto il problema creando un buffer che implementasse il pattern Observer in modo tale che, quando il server di Mathpix riempiva il buffer con la sua risposta, il buffer notificava all'applicazione che il messaggio con la risposta era arrivato e quindi pronto per essere processato. Un'altra problematica riscontrata è stata che i server di Mathpix introducono un ritardo non indifferente quando devono processare un numero di operazioni consistente. Si è deciso comunque di appoggiarsi a questi server esterni per il riconoscimento delle operazioni e risolvere il problema nei lavori futuri.

Mathpix, dopo l'elaborazione, restituisce il risultato in formato JSON.  Il risultato consiste in una serie di informazioni tra cui il risultato del riconoscimento dell'operazione matematica. Questo risultato può variare a seconda della specifica operazione (operazioni piane o operazioni in colonna), quindi è stato necessario scrivere algoritmi che, dipendentemente dal tipo di operazione, fossero in grado di estrapolare il risultato coerente. Una volta reso automatico questo processo di estrapolazione del risultato, le operazioni matematiche vengono analizzate per capire se queste sono corrette o meno. Avendo le coordinate per ogni operazione e sapendo se queste sono corrette o meno, si prende l'immagine originale scattata dal dispositvo mobile e si disegna direttamente su di essa un simbolo che rappresenti la correttezza o meno dell'operazione.\\

L'intero algoritmo restituisce risultati soddifacente per la maggior parte de casi, tuttavia è affetto da problemi legato alle soglie fisse scelte per la segmentazione delle singole operazioni matematiche. In particolare, quando viene scattata una foto ad una distanza piuttosto ravvicinata al foglio, l'algoritmo può non essere più in grado di segmentare correttamente le operazioni. 
Era necessario per cui variare queste soglie in base alla distanza che intercorreva tra il dispositivo e il foglio al momento dello scatto della foto.
Per risolvere questo problema, si è fatto un utilizzo indiretto della realtà aumentata, utilizzando il framework ARKit offerto da Apple.